<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#"
     xml:base="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology"
     xmlns:typoo="http://glossa.uni-graz.at/o:typoo.ontology#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:terms="http://purl.org/dc/terms/"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#">
    <owl:Ontology rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology">
        <owl:versionInfo rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">Version
            1.0</owl:versionInfo>
        <terms:creator>Frederike Neuber</terms:creator>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#feature -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#feature">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#featureOf"/>
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FragmentFeature"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#part"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#structure"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#feature"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Structure Feature that characterizes a Structure Element as
            well as the related Type and the Typeface it belongs to.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Strukturmerkmal, das ein Strukturelement sowie die
            zugehörige Type und die dazugehörige Schriftart charakterisiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Merkmal</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">feature</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#featureOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#featureOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FragmentFeature"/>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Structure Element as well as the Type it belongs to and the
            related Typeface that is also characterized by this Strcture Feature.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Strukturelement sowie die dazugehörige Type und die
            zugehörige Schriftart, die ebenfalls durch dieses Strukturmerkmal gekennzeichnet
            ist.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Merkmal von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">feature Of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeature -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeature">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeatureOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryForm"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Form Feature that according to design conventions
            characterizes Typefaces (e.g. Stroke Constrast, Terminals, etc.).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Formularmerkmal, das nach Designkonventionen Schriften
            charakterisiert (z.B. Strichkontrast, Ausläufe, etc.).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Form Feature</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Formenmerkmal</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeatureOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeatureOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryForm"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Typeface that is characterized by a Form Feature of design
            conventions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Schriftart, die durch ein Formenmerkmal gekennzeichnet
            ist.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Formenmerkmal von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">form Feature Of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Grapheme, an Allograph, a Font Type, a Design Type or a Graph
            in which an Archigrapheme, a Grapheme, an Allograph, a Design Type or a Font Type are
            manifested.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Graphem, ein Allograph, eine Type, eine Drucktype oder ein
            Protograph, in dem sich ein Archigraphem, ein Graphem, ein Allograph, eine Type, eine
            Drucktype manifestiert.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Manifestation</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">manifestation</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An Archigrapheme, a Grapheme, an Allograph, a Design Type or a
            Font Type which are manifested by a Grapheme, an Allograph, a Design Type, a Font Type
            or a Protoraph.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Archigraphem, ein Graphem, ein Allograph, eine Type oder
            eine Drucktype, die sich durch ein Graphem, ein Allograph, eine Type, eine Drucktype
            oder einen Protographen manifestieren.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Manifestation von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">manifestation Of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurence -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurence">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurenceOf"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#part"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurence"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurence"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#subdivisionOf"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#part"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurence"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Function Area or an Item Part in which a Protograph
            occurs.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Funktionsbereich oder Exemplarteil in dem ein Protograph
            auftritt.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Vorkommen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">occurence</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurenceOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurenceOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryContext"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurenceOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#partOf"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Protograph which occurs in an Item Part and a Function
            Area.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Protograph, der in einem Funktionsbereich und einem
            Exemplarteil auftritt.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Vorkommen von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">occurence Of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#part -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#part">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#partOf"/>
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Type which belongs to a Typeface or a Font-Type wich belongs
            to a Font.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Type, die zu einer Schriftart gehört, oder eine Drucktype
            die zu einem Schriftschnitt gehört.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Teil</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">part</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#partOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#partOf">
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Typeface to which Design Type belongs or a Font to which a
            Font Type belongs.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Schriftart, zu der eine Type gehört, oder ein
            Schriftschnitt, zu dem eine Druck Type gehört.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Teil von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">part Of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#relation -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#relation">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#relation"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An Archigrapheme, a Grapheme, an Allograph, a Font Type or a
            Graph which is related through a chain of manifestations with an Archigrapheme, a
            Grapheme, an Allograph, a Font Type or a Graph.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Archigraphem, ein Graphem, ein Allograph, eine Desing-Type,
            Drucktype oder ein Protograph, die jeweils durch eine Eigenschafts-Kette von
            Manifestationen mit einem anderen Archigraphem, einem Graphem, einem Allographen, einer
            Type, einer Drucktype oder einem Protographen in Beziehung stehen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Beziehung</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">relation</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#structure -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#structure">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#structureOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Structure Element of a Design Type.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Strukturelement einer Type.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Struktur</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">structure</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#structureOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#structureOf">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Font Type that comprises a Structure Element.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Drucktype die über ein Strukturelement
            verfügt.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Struktur von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">structure Of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#style -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#style">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#styleOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Stilelemente, die einen Schriftschnitt nach typografischen
            Konventionen charakterisieren (z.B. Name, Dickte, Größe, etc.)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Style elements that characterize a typeface according to
            typographical conventions (e.g. name, width, size, etc.).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Stil</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">style</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#styleOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#styleOf">
        <rdfs:range rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A Font that is chracterized by a Font Style</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Schriftschnitt, der durch einen Schriftstil charakterisiert
            wird.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">style Of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#subdivision -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#subdivision">
        <owl:inverseOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#subdivisionOf"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An Item Part that is a subdivision of an Item or a Function Area
            that is a subdivision of an Item Part.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Exemplarteil, der eine Unterteilung eines Exemplars ist,
            oder ein Funktionsbereich, der eine Unterteilung eines Exemplarteils ist.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Teilbereich</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">subdivision</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#subdivisionOf -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#subdivisionOf">
        <rdfs:comment xml:lang="en">An Item that is subdivided in Item Parts or an Item Part that is
            subdivided in Function Areas.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Exemplar, das in Exemplarteile unterteilt ist, oder ein
            Exemplarteil, der in Funktionsbereiche unterteilt ist.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Teilbereich von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">subdivision Of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2002/07/owl#topObjectProperty -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2002/07/owl#topObjectProperty">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#SymmetricProperty"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#TransitiveProperty"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#ReflexiveProperty"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#protograph -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#protograph">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Stellvertreter bzw. ‚Schablone‘ für alle im Druckerzeugnis
            gleichförmig erscheinenden Graphen, welche auf die gleiche Drucktype zurückgehen. Bsp.:
            „Das ‚t‘ aus dem Teppich des Lebens“; „Das ‚t‘ aus der Gesamt-Ausgabe“.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Protograph</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Allograph -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Allograph">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Grapheme"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A cultural or regional recognized form of graphically realizing a written unit , e.g. &quot;one-story a&quot; and &quot;two-story a&quot;, &quot;Carolingian t&quot; and &quot;Roman t&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine von einer kulturhistorisch oder regional bedingten Schriftgemeinschaft anerkannte Form, eine schriftliche Einheit graphisch zu realisieren, z. B. &quot;einstöckiges a&quot; und &quot;zweistöckiges a&quot;, &quot;karolingisches t&quot; und &quot;römisches t&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Allograph</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Allograph</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Apex -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Apex">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Zusammentreffen von zwei Strichen (oft oben), z.B.
            &quot;A&quot;, &quot;W&quot; und &quot;M&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Apex</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Scheitel</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Archigrapheme -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Archigrapheme">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Grapheme"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Einheit, zur Repräsentation der abstrakten Bedeutung eines Graphen, Allographen oder Graphems ohne Bindung an eine bestimmte Form</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Unit that represents the abstract meaning of a graph, allograph or grapheme without being bound to a certain form</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Archigraphem</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Archigrapheme</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Arm -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Arm">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Querbalken (E, e, F, f, L)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Arm</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Arm</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#BodyText -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#BodyText">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FunctionArea"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Bereich/e des Mengentextes bzw. der Brotschrift.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Body Text</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Mengenschrift</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Bow -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Bow">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Form der Linien (z.B. &quot;gerundet&quot; oder
            &quot;flach&quot;).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Bogen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Bow</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#BrokenLines -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#BrokenLines">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Lines"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#RoundedLines"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Broken lines (e.g. Blackletter typefaces)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Gebrochene Strichführung (z. B. Fraktur-Schriften)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Broken Lines</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Gebrochene Linienführung</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryContext -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryContext">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FunctionArea"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Item"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPart"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Context classes represent the textual and functional context in which a font occurs</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Kontextklassen repräsentieren den textuellen und funktionellen Kontext, in dem ein Schriftschnitt verwendet wird</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Category Context</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kategorie Kontext</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryForm -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryForm">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ContrastModel"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Lines"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Terminals"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Form classes represent the conventional typographic design features of typefaces</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Formklassen repräsentieren die konventionellen typografischen Gestaltungsmerkmale von Schriftarten</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Category Form</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kategorie Form</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptGroups -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptGroups">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Schriftgruppenklassen repräsentieren Gruppierungen von singulären Schrifteinheiten</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Script Classes represent groupings of singular units of a typeface or font</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Category Script Groups</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kategorie Schriftgruppen</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Allograph"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Archigrapheme"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Grapheme"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Protograph"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Schriftindividuenklassen repräsentieren Abstraktionsebenen singulärer Schrifteinheiten</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Script individual classes represent abstraction levels of single units of microtypography</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Category Script Individuals</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kategorie Schriftindividuen</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryTypeMorphology -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryTypeMorphology">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FragmentFeature"/>
                    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Typen Strukturklassen repräsentieren die morphologische Struktur einer Type und ihre Merkmale</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Type Morphology</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Type structure classes represent the morphological structure of a type and its characteristics</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Typenmorphologie</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Cicero -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Cicero">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine mittlere Schriftgrößen im Bleisatz. Sie hat eine Kegelhöhe von zwölf Didot-Punkten, das entspricht 4,512 mm</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Cicero</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Cicero</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ContrastModel -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ContrastModel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryForm"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Contrast model of strokes</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Kontrastmodell der Striche</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Contrast Model</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kontrastmodell</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Counter -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Counter">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Bereich, der ganz oder teilweise eingeschlossen ist, z.B.
            &quot;a&quot;, &quot;p&quot; und &quot;c&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Counter</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Punze</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Crossbar -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Crossbar">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Normalerweise ein horizontaler Strich (z.B. in &quot;A&quot; und
            &quot;H&quot;).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Crossbar</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Querbalken</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Decoration -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Decoration">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FunctionArea"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Bereich der Zierschrift.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Decorative Type</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Zierschrift</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#DecorativeFormPrinciple -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#DecorativeFormPrinciple">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Form principle of free or decorative fonts (e.g. Jugendstil fonts)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Formprinzip freier bzw. dekorativer Schriften (z. B. Jugenstil-Schriften)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Decorative Form Principle</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Dekoratives Formprinzip</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Diagonal -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Diagonal">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Diagonale Verbindung wie in &quot;N&quot;, &quot;M&quot; oder
            &quot;Z&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Diagonal</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Diagonale</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#DynamicFormPrinciple -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#DynamicFormPrinciple">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Form principle of the broad nib with diagonal contrast axis with dynamic, open forms (Renaissance character with &quot;Garamond&quot; style)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Formprinzip der Breitfeder mit schräg liegender Kontrastachse mit dynamischen, offenen Formen (Renaissance-Charakter im Stil der &quot;Garamond)&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Dynamic Form Principle</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Dynamisches Formprinzip</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptGroups"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#part"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <owl:disjointWith rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A repertoire of printing types that have a uniform style (e.g. size and width), e.g. &quot;St-G font Cicero&quot;, &quot;St-G font corpus&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Repertoire aus Drucktypen, das einen einheitlichen Schriftstil (z. B. Fette, Grad) hat, z. B. &quot;St-G-Schrift Cicero&quot;, &quot;St-G-Schrift Korpus&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Font</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schriftschnitt</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#partOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Protograph"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A manifestation of a type in a certain typographic style, e.g. in a certain type size: &quot;t&quot; of the St-G font in Cicero; &quot;t&quot; of the St-G font in Petit.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Stilausprägung der Type in einem typografischen Stil, z.B. in einem bestimmten Schriftgrad: &quot;t&quot; der St-G-Schrift in Cicero; &quot;t&quot;der St-G-Schrift in Petit.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Drucktype</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Font type</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryForm"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Form principle according to I. Kupferschmid (Buchstaben kommen selten allein: Ein typografisches Handbuch, 2. Aufl., Sulgen / Zürich 2004)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Formprinzip nach I. Kupferschmid (Buchstaben kommen selten allein: Ein typografisches Handbuch, 2. Aufl., Sulgen / Zürich 2004.)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Form Principle</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Formprinzip</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FragmentFeature -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FragmentFeature">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryTypeMorphology"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#featureOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <owl:disjointWith rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Art der gestalterischen Modifikation des Fragments. Bsp.: „begradigt“, „spitz“, „verkürzt“</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Type of design modification of the fragment. For example: &quot;straightened&quot;, &quot;pointed&quot;, &quot;shortened&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Feature</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Merkmal</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FunctionArea -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FunctionArea">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryContext"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Der textuelle Funktionsbereich, in dem ein Protograph auftritt, z. B. &quot;Mengentext&quot;, &quot;Titelseite&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The textual-functional context in which a protograph appears, e.g. &quot;body text&quot;, &quot;title page&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Function Area</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Funktionsbereich</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#GeometricFormPrinciple -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#GeometricFormPrinciple">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Form principle of the redis nib without line contrast with constructed forms (geometric character in the style of &quot;Futura&quot;)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Formprinzip der Redisfeder ohne Strichkontrast mit konstruierten Formen (geometrischer Charakter im Stil der &quot;Futura&quot;)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Geometric Form Principle</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Geometrisches Formprinzip</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Grapheme -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Grapheme">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Allograph"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Archigrapheme"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Differentiation between upper and lower case letters as the smallest distinctive linguistic unit of a written language system</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Differenzierung zwischen Groß- und Kleinbuchstaben als kleinste bedeutungsunterscheidende Einheit eines Schriftsprachsystems. Bsp.: &quot;Minuskel g&quot; und &quot;Majuskel G&quot; in &quot;genossen&quot; und &quot;Genossen&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Graphem</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Grapheme</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Item -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Item">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryContext"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurenceOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#occurenceOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Typografische Überlieferung, die man mittels bibliografischer und buchkundlicher Metadaten bestimmen kann</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Typographical transmission, which can be determined by means of bibliographical and book-related metadata</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#anyURI">http://vocab.org/frbr/core#term-Item</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="de">Exemplar</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Item</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPart -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPart">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryContext"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#subdivisionOf"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Item"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Sequence within a print, which can be indicated by a page interval and/or a description of the text part, e.g. &quot;Introduction, p. 3-5&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Sequenz innerhalb eines Drucks, die man durch ein Seitenintervall und/oder die Angabe einer Bezeichnung des Textteils angegeben kann, z. B. &quot;Einleitung, S. 3–5&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Exemplarteil</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Item Part</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartColophone -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartColophone">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPart"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kolophon</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Kolophon</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartPoems -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartPoems">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPart"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Gedichte</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Poems</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartPreface -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartPreface">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPart"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Preface</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Vorwort</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartTitle -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartTitle">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPart"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Titelblatt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Title Page</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Korpus -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Korpus">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine mittlere Schriftgröße im Bleisatz. Sie hat eine Kegelhöhe von zehn Didot-Punkten, das entspricht 3,76 mm</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Corpus</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Korpus</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#LinearStroke -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#LinearStroke">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ContrastModel"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#StrokeContrast"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Linear strokes, i.e. no contrast (e.g. Grotesque typefaces)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Lineare Striche, d. h. kein Kontrast (z. B. Grotesk-Schriften)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Linear Strokes</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Lineare Striche</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Lines -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Lines">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryForm"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Linienführung der Striche</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Style of lines</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Lines</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Linienführung</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Petit -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Petit">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine kleine Schriftgröße im Bleisatz. Sie hat eine Kegelhöhe von acht Didot-Punkten, das entspricht 3,008 mm</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Petit</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Petit</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Protograph -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Protograph">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#RoundedLines -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#RoundedLines">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Lines"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Abgerundete Linienführung (z. B. Antiqua-Schriften)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Rounded lines (e.g. Antiqua typefaces)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Abgerundete Linienführung</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Rounded Lines</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#SansSerifs -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#SansSerifs">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Terminals"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Serifs"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Serifenlose Endstrichbehandlung</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Terminals without serifs</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Sans Serif</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Serifenlos</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Serifs -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Serifs">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Terminals"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Endstrichbehandlung mit Serifen</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Terminals with serifs</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Serifen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Serifs</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Sides -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Sides">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Gegenüberliegende senkrechte bzw. schräge Seiten, z.B. in
            &quot;W&quot;, &quot;A&quot; und &quot;v&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schenkel</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Sides</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#StaticFormPrinciple -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#StaticFormPrinciple">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Form principle of the pointed nib with vertical contrast axis and static, closed forms (classical character in the style of &quot;Bodoni&quot;)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Formprinzip der Spitzfeder mit senkrechter Kontrastachse und statischen, geschlossenen Formen (klassizistischer Charakter im Stil der &quot;Bodoni&quot;)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Static Form Principle</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Statisches Formprinzip</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Stem -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Stem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">(Meist) senkrechte Linie.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Stamm</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Stem</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#StrokeContrast -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#StrokeContrast">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ContrastModel"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Lines with different widths (e.g. Antiqua typefaces)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Striche mit unterschiedlicher Breite (z. B. Antiqua-Schriften)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Strichkontrast</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Stroke Contrast</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Tail -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Tail">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Abwärts gerichteter Strich, manchmal dekorativ, z.B. in
            &quot;Q&quot; oder &quot;G&quot;.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schweif</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Tail</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Terminals -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Terminals">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryForm"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Design of terminals</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Gestaltung der Endstriche</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Endstriche</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Terminals</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Tertia -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Tertia">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine mittlere Schriftgröße im Bleisatz. Sie hat eine Kegelhöhe von 16 Didot-Punkten, das entspricht 6,016 mm</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Tertia</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Tertia</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Title -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Title">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FunctionArea"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Bereich/e des ausgezeichneten Texts.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Titelschrift</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Title Area</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptIndividuals"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#partOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#structure"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestationOf"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Allograph"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A typographically individual allographical form within a typeface. Slight structural modifications of the allograph form can also be part of the type design, e.g: &quot;A&quot; the Garamond, &quot;A&quot; the Akzidenz-Grotesk, &quot;A&quot; the St-G typeface (with flat vertex)</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine mit typografischen Mitteln gestaltete Allographenform. Auch leichte strukturelle Modifikationen der Allographenform können zur Gestaltung der Type zählen, z. B.: &quot;A&quot; der Garamond, &quot;A&quot; der Akzidenz-Grotesk, &quot;A&quot; der St-G-Schrift (mit flachem Scheitelpunkt)</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Type</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Type</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#TypeFragment">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryTypeMorphology"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#feature"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FragmentFeature"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Morphological component of the allograph form. For example: &quot;Tail&quot;, &quot;Horizontal line&quot;, &quot;Angle&quot;, &quot;Arc&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Morphologischer Bestandteil der Allographenform. Bsp.: „Schweif“, „Querstrich“, „Winkel“, „Bogen“</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Fragment</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Fragment</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Typeface">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#CategoryScriptGroups"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#manifestation"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#part"/>
                <owl:allValuesFrom rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeature"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ContrastModel"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeature"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeature"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Lines"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#formFeature"/>
                <owl:qualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">1</owl:qualifiedCardinality>
                <owl:onClass rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Terminals"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A intentionally composed repertoire of types designed according to a uniform typographic pattern (e.g. shape of serifs, stroke contrast), e.g. &quot;St-G typeface&quot;, &quot;Garamond&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ein bewusst zusammengesetztes Repertoire aus Typen, die nach einem einheitlichen typografischen Formenschema (z. B. Form der Serifen, Strichkontrast) gestaltet sind, z. B. &quot;St-G-Schrift&quot;, &quot;Garamond&quot;</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schriftart</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Typeface</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#VariousSizes -->

    <owl:Class rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#VariousSizes">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Font"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Verschiedene Größen, oft in dekorativen Zierschriften</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Various Sizes</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Verschiedene Schriftgrößen</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotations
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Satztrenner">
        <rdfs:label>Satztrenner</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="http://www.w3.org/2002/07/owl#Thing">
        <rdfs:label xml:lang="de">Mikrotypografie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Microtypography</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // General axioms
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Allograph"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Archigrapheme"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FontType"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Grapheme"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Protograph"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Type"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Apex"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Arm"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Bow"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Counter"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Crossbar"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Diagonal"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Sides"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Stem"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Tail"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#BodyText"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Decoration"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Title"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Cicero"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Korpus"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Petit"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Tertia"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Cicero"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Korpus"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Tertia"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ContrastModel"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FormPrinciple"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Lines"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Terminals"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#DecorativeFormPrinciple"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#DynamicFormPrinciple"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#GeometricFormPrinciple"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#StaticFormPrinciple"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#FunctionArea"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#Item"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPart"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDisjointClasses"/>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartColophone"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartPoems"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartPreface"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://gams.uni-graz.at/o:typoo.ontology#ItemPartTitle"/>
        </owl:members>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 4.2.8.20170104-2310) https://github.com/owlcs/owlapi -->

